.. sectionauthor:: `Luka Vretenar <http://lukav.info/>`__

.. highlight:: perl

Skriptiranje u Perl-u
=====================

* Interpretirani skriptni programski jezik osnovne namjene za obradu teksta.
* ``perl`` interpreter je besplatan i slobodno dostupan sa adrese `perl.org <https://www.perl.org/>`__.
* ``perl`` interpreter dolazi preinstaliran na gotovo svim ``unix`` sustavima, uključujući i ``linux``.
* Više informacija o ``perl`` jeziku i o njegovoj povjesti na `Wikipediji <https://hr.wikipedia.org/wiki/Perl>`__.
* Danas većinom na putu u zaborav, nekada je pogonio većinu skripti za generiranje sadržaja dostupnog na internetu (``cgi scripts``).
* Na modernim sustavima u potpunosti zamjenjen dinamičkim interpretiranim jezicima kao što su ``python`` i ``ruby``.

Pokretanje perl aplikacija
--------------------------

* Skripte za izvršavanje ``perl`` koda pišemo u običnim tekstualnim datotekama.
* Za pisanje skripti možemo koristiti klasične tekstualne editore ili neki ``IDE`` (``Integrated developement environment``).
* Programske skripte moraju započeti sa posebnom linijom koja definira da želimo skriptu izvršiti kao ``perl`` program:

  ::

    #!/usr/bin/perl

* ``Perl`` skriptu možemo pokrenuti na dva načina, ako pretpostavimo da se naša skripta naziva ``skripta.pl``:

  * pokretanje direktnim pozivanjem ``perl`` interpretera:

    ::

      perl skripta.pl

  * dodjeljivanjem prava za pokretanje skripti te pokretanje skripte kao zasebnu aplikaciju na ``Linux``-u:

    ::

      # prvo datoteci dodijelimo prava pokretanja
      chmod u+x skripta.pl

      # pokrenemo skriptu
      ./skripta.pl

.. hint::

  Znak ``#`` na početku linije nam ujedno označava i komentar u kodu. Linije koje započinju tim znakom će biti ignorirane od strane ``perl`` interpretera pri izvršavanju skripte.

.. admonition:: Zadatak

  * Napravite novu skriptu naziva ``prva.pl`` i u nju zapišite:

    ::

      #!/usr/bin/perl
      print("Hello world!\n");

  * Postavite skripti prava pokretanja i pokrenite ju u komandnoj liniji.

Osnove sintakse
---------------

* Svaka linija koda u ``perl`` skripti, koja nije komentar ili početak logičkog grananja, mora završavati znakom ``;``!

Varijable i vrijednosti
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Varijable su simboli kojima imenujemo određene vrijednosti u memoriji računala.
* U ``perl``-u sve varijable počinju znakom ``$`` nakon čega slijedi ime varijable.
* Pri odabiru imena pojedine varijable potrebno je paziti da se zadovolje slijedeći uvjeti:

  * naziv varijable mora započeti znakom ``$``
  * nakon znaka za varijablu slijedi najmanje jedno slovo iz abecede
  * može slijediti kombinacija bilo kojeg broja slova, znamenki brojeva i znakova ``_``.

* Primjer ispravnih naziva varijabli:

  ::

    $x
    $var
    $my_variable
    $var2

* Primjer neispravnih naziva varijabli:

  ::

    $47x
    $_var
    $variable!
    $new.var

* Nazivi varijabli su osjetljivi na velika i mala slova, ``$Var`` nije isto što i ``$var``.
* Vrijednosti varijablama pridružujemo korištenjem znaka ``=``, primjeri:

  ::

    $var = 42;
    $ime = "Lucija";
    $a = $b;

* Prije korištenja određene varijable u skripti, potrebno ju je definirati tako da joj pridružimo neku početnu vrijednost.
* Nije potrebno specificirati vrste podataka u varijablama pri definiciji, ``perl`` interpreter sam prepoznaje vrstu podataka.
* Vrijednosti koje dodijeljujemo varijabljama u ``perl`` skriptama su najčešće:

  * nizovi znakova, ograđeni navodnicima -- ``"Hello world!"``
  * brojčane vrijednosti -- ``42``, ``3.14``

Operacije sa varijablama
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Nad vrijednostima varijabli možemo izvoditi numeričke i logičke operacije.
* Numeričke operacije su primjenjive na varijablama koje sadrže brojeve i vraćaju nam novu numeričku vrijednost:

  * ``+`` -- zbrajanje
  * ``-`` -- oduzimanje
  * ``*`` -- množenje
  * ``/`` -- dijeljenje

* Logičke operacije primjenjujemo kada želimo usporediti vrijednosti dvaju varijabli i vraćaju nam logičke izraze točno ili netočno:

  * ``==`` -- logička usporedba jednakosti
  * ``!=`` -- provjera nejednakosti
  * ``<``, ``>`` -- manje od, veće od
  * ``<=``, ``>=`` -- manje ili jednako od, veće ili jednako od
  * ``&&``, ``||`` -- logičko I, logičko ILI

* Logičku vrijednost točno nam predstavlja broj ``1`` a netočno broj ``0``.
* Ako želimo koristiti vrijednost pojedine varijable u izrazu, zapišemo njezino puno ime:

  ::

    $c = $a + $b;
    $tekst = "Pozdrav $ime $prezime !";

* Na isti način možemo koristiti vrijednosti varijabli u nizovima znakova: zapisom punog imena varijable gdje želimo njezinu vrijednost.

Čitanje i pisanje u komandnu liniju
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Čitanje linija teksta iz komandne linije u naš ``perl`` program se izvodi preko specijalne varijable ``<STDIN>``.
* Mjesto u skripti na kojem se nalazi simbol ``<STDIN>`` će biti tijekom izvršavanja skripte zamijenjeno jednom pročitanom linijom sa ulaza programa.
* Ispis vrijednosti jedne ili više varijabli nazad u komandnu liniju vršimo naredbom ``print()`` kojoj u zagradama dajemo vrijednost za ispis.
* Ulaz i izlaz u program su nam najčešće komandna linija u kojoj smo pokrenuli program.
* Primjer čitanja jedne linije i njen ispis u komandnu liniju:

  ::

    $linija = <STDIN>;
    print($linija);

* Kada čitamo neki broj ili niz znakova iz jednog reda potrebno je prvo pročitanu liniju pročistiti od znaka za kraj linije sa ``chomp()`` naredbom:

  ::

    $broj = <STDIN>;
    chomp($broj);
    $dvostruko = $broj * 2;
    print("dvostruka vrijednost unesenog broja je ", $dvostruko);

.. admonition:: Primjer

  * Program za pretvaranje metara u kilometre i obrnuto:

    ::

      #!/usr/bin/perl
      print("Unesite vrijednost udaljenosti za pretvoriti: ");
      $udaljenost = <STDIN>;
      chomp($udaljenost);

      $metri = $udaljenost * 1000;
      $kilometri = $udaljenost / 1000;

      print("$udaljenost kilometara = $metri metara\n");
      print("$udaljenost metara = $kilometri kilometara\n");


.. admonition:: Zadatak

  * Napiši skriptu koja učitava dva broja, zbroji ih i ispiše rezultat.

Logička grananja
----------------

Grananja ``if``, ``if-else``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Logička grananja koristimo da bi izvršili određeni dio koda samo kada vrijedi određeni logički izraz.
* Grananja se sastoje od jednog ili više logičkih izraza i od jednog ili više blokova koda koji izvršavamo.
* Blokovi koda u grananja su grupirani između znakova ``{`` i ``}``.
* Najjednostavnije logičko grananje nam je ``if``:

  ::

    if (uvjet)
    {
        naredbe;
    }

* Grananje možemo proširiti i na slučaj da se ne ispuni uvjet na ``else`` i na provjeru više uvjeta:

  ::

    if (uvjet)
    {
        naredbe;
    }
    else
    {
        naredbe;
    }


    if (uvjet1)
    {
        naredbe;
    }
    elsif (uvjet2)
    {
        naredbe;
    }
    else
    {
        naredbe;
    }

* Provjere ``elsif`` možemo ponavljati više puta u istom logičkom grananju.

* Uvjet se sastoji od logičkog izraza koji može imati jednu ili dvije varijable i neki od logičkih operacija između njih.
* Najčešće provjeravamu jednakost vrijednosti dvije varijable logičkim izrazom za jednakost ``==``.

.. hint:

  ``==`` nije isto što i znak za dodjeljivanje vrijednosti varijable ``=``.


.. admonition:: Primjer

  * Primjer provjere jednakosti unesenih brojeva.

    ::

      #!/usr/bin/perl
      print("Unesite broj: ");
      $broj1 = <STDIN>;
      chomp($broj1);

      print("Unesite drugi broj: ");
      $broj2 = <STDIN>;
      chomp($broj2);

      if ($broj1 == $broj2)
      {
          print("Uneseni brojevi su jednaki.\n");
      }
      else
      {
          print("Uneseni brojevi nisu jednaki.\n");
      }

Petlje ``while``, ``until``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

* U slučaju da određene naredbe želimo ponavljati sve dok je određeni uvijet zadovoljen koristimo petlje ``while`` i ``until``.
* Petlja ``while`` se sastoji od uvijeta i bloka naredbi koje ponavljamo. Sve dok je uvijet zadovoljen ponavlja se izvršavanje tih naredbi:

  ::

    while (uvjet) {
      naredbe;
    }

* Petlja ``until`` se razlikuje od petlje ``while`` po tome što je logika uvjeta obrnuta, izvršavanje naredbi se ponavlja sve dok nije zadovoljen zadani uvjet:


  ::

    until (uvjet) {
      naredbe;
    }

.. admonition:: Primjer

  * Odbrojavanje do nule:

    ::

      #!/usr/bin/perl
      $brojac = 10;
      while ($brojac >= 0)
      {
          print($brojac, "\n");
          $brojac = $brojac - 1;
      }

  * Čitanje ulaza dok nije pročitan ispravan broj:

    ::

      #!/usr/bin/perl
      print("Koliko iznosi 17 plus 26? ");
      $broj = <STDIN>;
      chomp($broj);

      while ($broj != 43)
      {
          print("Krivo! Pokušaj ponovo: ");
          $broj = <STDIN>;
          chomp($broj);
      }
      print("Točno!\n");

.. admonition:: Zadatak

  * Napiši program koji koristi ``until`` petlju za ispis prvih 10 brojeva silazno (10-1).

.. admonition:: Zadatak

  * Napiši program koji koristi ``while`` petlju za ispis prvih 10 brojeva uzlazno (1-10).

Regularni izrazi
----------------

* Najvažnija funkcionalnost jezika ``perl``.
* Regularni izrazi se zadaju kao vrijednosti ograđene sa dvije kose crte ``/`` i ``/``:

  ::

    /[0-9]+/
    /xy+/
    /$var/

* Primjena zadanog regularnog izraza nad nekom varijablom koja sadrži niz znakova se vrši specijalnim operaterom ``=~``:

  ::

    $tekst =~ s/123/abc/;
    $uvjet = $ime =~ /luka/i;

* Unutar ograda regularnog izraza ``/`` i ``/`` mogu se nalaziti i nazivi varijabla čije vrijednosti želimo koristiti u regularnom izrazu.

.. admonition:: Pažnja!

  * Operater ``=~`` se može promijeniti vrijednost varijable nad kojom se primjenjuje. U slučaju pretrage niza regularnim izrazom, rezultat operacije je logičko točno ili netočno, ako regularni izraz koristimo za substituciju onda se mjenja sama vrijednost varijable.

Pretraga teksta
^^^^^^^^^^^^^^^
* Regularne izraze u ``perl``-u možemo, u najjednostavnijem obliku, koristiti za pretragu određenih vrijednosti u nekom tekstu.
* U tom slučaju regularni izraz poprima oblik ``/regex/mod``, gdje je ``regex`` naš regularni izraz a ``mod`` može biti prazan ili sadržavati specijalan znak ``i`` kojim definiramo neosjetljivost na mala i velika slova.

.. admonition:: Primjer

  * Pronalaženje određenog niza teksta u liniji pročitanoj sa ulaza:

    ::

      #!/usr/bin/perl
      $recenica = "Svaka prava ptica leti.";

      print("Sto moram traziti? ");
      $trazi = <STDIN>;
      chomp($trazi);

      if ($recenica =~ /$trazi/)
      {
          print("Našao sam $trazi u $recenica.\n");
      }
      else
      {
          print("Nisam pronašao.\n");
      }

Substitucija teksta
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
* Substitucija teksta primjenom regularnog izraza nam mjenja samu vrijednost varijable nad kojom radimo substituciju.
* Substitucija se izvrši na prvom nizu kojeg pronađe regularni izraz ako ne zadamo drugačije određenim modifikatorom.
* Regularni izrazi substitucije su oblika ``s/regex/sub/mod``, gdje su značenja pojedinih elemenata slijedeća:

  * znak ``s`` -- govori da se radi o substitucijskom regularnom izrazu, mora biti zapisan kao takav
  * ``regex`` -- niz specijalnih znakova koji nam predstavljaju regularni izraz
  * ``sub`` -- niz znakova u koji mjenjamo znakove koji podudaraju zadanom regularnom izrazu
  * ``mod`` -- može biti prazan ili sadržavati specijalne znakove koji mjenjaju ponašanje regularnog izraza, ti znakovi su:

    * ``g`` -- globalno, promjeni sve pojave zadanog regularnog izraza u nizu
    * ``i`` -- zanemari razliku između velikih i malih slova

* Primjer regularnog izraza koji mjenja sva pojavljivanja znakova ``123`` za znakove ``456``:

  ::

    $string = "abc123def123";
    $string =~ s/123/456/g;
    print($string);

* Primjer zamjene djela niza neovisno o razlici velikih i malih slova:

  ::

    $string = "abc123def123";
    $string =~ s/Abc/def/gi;
    print($string);

.. admonition:: Zadatak

  * Dana je vrijednost varijable ``$var = "abc123abc";``
  * Koje su vrijednosti ``$var`` nakon slijedećih zamjena?
  * Provjeri pomoću ``perl`` skripte, zasebno za svaku zamjenu.

    * ``$var =~ s/abc/def/;``
    * ``$var =~ s/[a-z]+/X/g;``
    * ``$var =~ s/B/W/i;``

Prevođenje teksta
^^^^^^^^^^^^^^^^^

* Regularne izraze možemo koristiti i za specificiranje tablice prevođenja pojedinih znakova.
* Oblik regularnog izraza za prevođenje znakova je ``tr/niz1/niz2/``, gdje ``niz1`` i ``niz2`` moraju imati jednak broj znakova.
* Prevođenje se izvodi na način da se svaki znak iz prvog niza prevede u znak koji je na istom mjestu ali u drugom nizu.

  ::

    $string = "abcdefghicba";
    $string =~ tr/abc/123/;
    print($string);

.. admonition:: Zadatak

  * Dana je vrijednost varijable ``$var = "abc123abc";``
  * Koje su vrijednosti ``$var`` nakon slijedećih prijevoda?
  * Provjeri pomoću ``perl`` skripte, zasebno za svaki prijevod.

    * ``$var =~ tr/a-z/A-Z/;``
    * ``$var =~ tr/123/456/;``
    * ``$var =~ tr/231/564/;``

Dodatni zadaci
--------------

.. admonition:: Zadatak

  * Pronađi grešku/e u slijedećem kodu:

    ::

      #!/usr/bin/python
      $value = <STDIN>
      if ($value = 17)
      {
          print("Unio si broj 17.\n");
      else
      {
          print("Nisi unio broj 17.\n");

.. admonition:: Zadatak

  * Napiši skriptu koja provjerava je li korisnik unio pravilan e-mail.
  * Pretpostaviti ćemo da je pravilan e-mail oblika ``tekst.tekst@inf.uniri.hr``, gdje je ``tekst`` bilo koji niz znakova i znamenki.
  * Ispisati ``e-mail ispravan`` u slučaju da je, u suprotnom ispisati ``neispravan e-mail``.
